港被剔出聯合國名單

聯合國致力保障殖民地人民的自決權（self determination），卻遺漏了香港。英國解封檔案揭露中英雙方在聯合國就香港問題的角力，英方拒絕承認人民自決是一項權利，中方則堅稱香港是其領土，令聯合國在殖民地名單上剔除香港，變相剝奪港人自決權。

英拒承認自決權

聯合國50年代起因應殖民地問題而草議公約，保障人民自決權。解密檔案披露，英方一直盤算如何應付聯合國，擔心殖民地問題成為國際社會話柄。英國以自決權的定義缺乏國際共識為由，只肯承認自決是一項「原則」，而非法定「權利」。

聯合國成員國須按殖民地名單，定期匯報如何保障人民自決甚至獨立的權利。中國1971年重返聯合國，翌年即去信要求在名單上剔除香港，獲聯合國接納。其後英國向聯合國匯報時，多次強調不能以同一方法處理所有殖民地，須按經濟及人口等因素考慮，確保解殖後不會出現經濟或政治動盪，又以新界必須歸還中國為由，表明香港獨立不可行。許多殖民地最終透過公投自決命運。